\documentclass{vgtc}                % final (conference style)

\usepackage{mathptmx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}

\vgtcinsertpkg
\nocopyrightspace

%% Título
\title{AgentFlow: Plataforma de Anal\'itica Visual Investigativa para
Reconstruir\\ la Filtraci\'on del Embargo de TenantThread (VAST Challenge 2026, MC-1)}

%% Autores: tres bloques (izquierda / centro / derecha), correos arriba
\author{Jyns Arturo Ord\'o\~nez Del Carpio\\%
        \scriptsize Universidad de Ingenier\'ia y Tecnolog\'ia (UTEC), Lima, Per\'u\\%
        \scriptsize jyns.ordonez@utec.edu.pe %
\and Bihonda Epiro\\%
        \scriptsize Universidad de Ingenier\'ia y Tecnolog\'ia (UTEC), Lima, Per\'u\\%
        \scriptsize bihonda.epiro@utec.edu.pe %
\and Cesar Pajuelo\\%
        \scriptsize Universidad de Ingenier\'ia y Tecnolog\'ia (UTEC), Lima, Per\'u\\%
        \scriptsize cesar.pajuelo@utec.edu.pe}

%% Resumen
\abstract{
El Mini-Challenge~1 del VAST Challenge 2026 pregunta c\'omo la
informaci\'on embargada de la fusi\'on \textit{Project
HarborCrest} (TenantThread--CivicLoom) alcanz\'o la plataforma
p\'ublica FleX $\sim$35 minutos antes del levantamiento del
embargo (18:00, 5 de junio de 2046), dado el registro de
comunicaciones de siete agentes aut\'onomos. Presentamos
\textbf{AgentFlow}, una consola de investigaci\'on forense ---
deliberadamente no un dashboard --- construida con D3.js~v7
sobre un pipeline reproducible de ingenier\'ia de atributos en
Python. La investigaci\'on se condensa en dos vistas enlazadas:
la \emph{Trenza de Deriva Conductual}, que proyecta cada agente
como un hilo sobre una escalera ordinal de postura
encubierta-a-p\'ublica, compuesta con l\'ineas base esperadas,
arcos de coordinaci\'on encubierta, compuertas de cumplimiento,
la cadena causal E01--E12 y un sism\'ografo de indicadores
tempranos con umbrales pre-crisis
$\mu{+}1\sigma$/$\mu{+}2\sigma$; y la \emph{Balanza de
Hip\'otesis}, un modelo de evidencia transparente cuyas doce
categor\'ias, ponderadas con retornos decrecientes
$w_c=b_c(1-e^{-n_c/s_c})$, inclinan f\'isicamente una balanza
entre \textsc{intencional} y \textsc{fallo sist\'emico}. Toda
se\~nal es una f\'ormula aritm\'etica documentada, auditable
hasta el mensaje original desde un Inspector de Evidencia
persistente. Sobre los 912 mensajes, la balanza se inclina 25.3
vs.\ 14.2 hacia una brecha con n\'ucleo deliberado, ejecutada por
los dos agentes que dominaban el canal encubierto y precedida por
indicadores tempranos detectables desde el 22 de mayo.%
}

\keywords{Anal\'itica visual, detecci\'on de anomal\'ias
conductuales, an\'alisis forense de comunicaciones, ponderaci\'on
de evidencia, VAST Challenge.}

\begin{document}

\firstsection{Introducci\'on}

\maketitle

TenantThread negocia en secreto su adquisici\'on por CivicLoom
bajo un embargo hasta las 18:00 del 5 de junio de 2046. Siete
agentes aut\'onomos (legal, redes sociales, calidad, RR.PP., dos
practicantes y un agente de cumplimiento, \textit{The Judge})
intercambian 912 mensajes por seis canales de trazabilidad
decreciente; el hecho embargado aparece 35 minutos antes.
Ning\'un mensaje aislado constituye la brecha: la se\~nal es un
gradiente de coordinaci\'on encubierta, pruebas de l\'imite y
divulgaci\'on incremental v\'ia lenguaje ``defendible'' de
gobernanza, y la pregunta central (¿deliberada o sist\'emica?) es
un juicio. Contribuciones: (1)~un pipeline donde cada puntaje es
una f\'ormula auditable; (2)~la \emph{Trenza de Deriva
Conductual}, que vuelve la deriva geometr\'ia literal; (3)~un
\emph{sism\'ografo} con umbrales de alerta temprana
estad\'isticamente fundados; (4)~la \emph{Balanza de
Hip\'otesis}, ponderaci\'on expl\'icita de evidencia que apoya
--- no reemplaza --- el juicio del analista.

\section{Datos e Ingenier\'ia de Atributos}

Un script deriva siete datasets JSON (messages, rounds, network,
actors, posts, events, meta). \emph{Ning\'un puntaje es caja
negra.} Cinco familias l\'exicas transparentes marcan el
contenido p\'ublico (\texttt{nlp}: lo \emph{dicho}) y el
razonamiento privado (\texttt{nlp\_inner}: lo \emph{sabido}):
\textbf{merger} (el sujeto embargado: \texttt{civicloom},
\texttt{harborcrest}), \textbf{embargo} (conciencia:
\texttt{6 pm}, \texttt{confidential}), \textbf{execution} (el
acto: \texttt{executing}, \texttt{going live}),
\textbf{compliance} (racionalizaci\'on: \texttt{10b-5},
\texttt{defensible}) y \textbf{governance} --- el hallazgo del
caso: la brecha se filtr\'o mediante ``aclaraciones de
gobernanza'' individualmente defendibles (\texttt{audit},
\texttt{consent management}), no con afirmaciones burdas. La
sensibilidad por mensaje es
\begin{equation}
\label{eq:sens}
S(m) = 3.0\,|M_m| + 2.0\,|E_m| + 1.5\,|G_m| + 1.0\,|X_m|
\end{equation}
sobre los conteos merger/embargo/governance/execution. La
\emph{violaci\'on de embargo} es la conjunci\'on estricta $V(m)=$
(p\'ublico $\wedge$ lenguaje merger $\wedge$
$t_m<t_{\text{embargo}}$); 16 mensajes califican. Cada post
p\'ublico $p$ recibe una verosimilitud de filtraci\'on
\begin{align}
\label{eq:leak}
LL(p) ={}& 0.45\,[|M_p|{>}0] + 0.20\,[t_p{<}t_{\text{emb}}]
        + 0.15\,[|X_p|{>}0] \nonumber\\
       &+ 0.10\,[\text{an\'onimo}] + 0.10\,\min(C(p),10)/10,
\end{align}
donde el score de coordinaci\'on $C(p)$ cuenta los mensajes
encubiertos en \texttt{side\_huddle} de los 90 minutos previos
--- la firma de un acto \emph{preparado}. La betweenness
(Brandes) se computa \textbf{solo sobre aristas
privadas/encubiertas}: el equipo es una clique de difusi\'on y la
m\'etrica global es trivialmente cero; restringida, revela
qui\'en puentea las conversaciones reservadas (legal: 0.36,
m\'aximo). El \emph{brokerage} $B(a)=$ (mensajes
encubiertos+privados) $\times$ (posts p\'ublicos), normalizado,
halla el conducto interno$\rightarrow$p\'ublico (redes sociales
1.00, legal 0.78). La desviaci\'on conductual es la distancia
$L_1$ normalizada
$D(a)=\frac{1}{2}\sum_c|\pi^{\text{crisis}}_a(c)-\pi^{\text{base}}_a(c)|$
entre las mezclas de canales de crisis y pre-crisis, m\'as los
\texttt{new\_channels} nunca usados en la l\'inea base.

\section{Dise\~no Visual}

\textbf{Racional.} La pantalla es un expediente forense: barra de
filtros, lienzo central, \emph{Inspector de Evidencia}
persistente. Cualquier elemento carga sus mensajes con los
t\'erminos resaltados y el razonamiento interno visible --- de la
abstracci\'on visual a la prueba textual en un clic. Un \'unico
estado \texttt{filtered()} (actores, canales, banderas, ventana
temporal, b\'usqueda) gobierna todas las vistas; los filtros
tienen conmutadores todo/nada y Reset de un clic; la b\'usqueda
dibuja un sparkline por ronda de menciones. El tiempo es ordinal
por ronda para no aplastar las nueve horas decisivas. Interfaz
biling\"ue (EN/ES), tema claro/oscuro.

\textbf{Trenza de Deriva Conductual.} Cada agente es un hilo
sobre una escalera ordinal de postura $\Pi=\{$huddle
monitoreado$\,{=}\,0$, 1:1$\,{=}\,1$, side-huddle$\,{=}\,2$,
oficial$\,{=}\,3$, personal$\,{=}\,4$, an\'onimo$\,{=}\,5\}$; su
posici\'on por ronda es la media ponderada
\begin{equation}
\label{eq:posture}
y_a(r) = \frac{\sum_{m} w_m\,\Pi(c_m)}{\sum_{m} w_m},
\qquad w_m=3 \text{ si p\'ublico, si no } 1,
\end{equation}
de modo que la exposici\'on jala visiblemente el hilo; cruzar el
\emph{per\'imetro rojo de aplicaci\'on} significa contenido
p\'ublico. Capas compuestas: l\'ineas base punteadas pre-crisis
($\mu\pm\sigma$ de $y_a$), arcos p\'urpura de coordinaci\'on
encubierta, compuertas del Judge (verde~=~contuvo; rojo~=~sigui\'o
violaci\'on en $[r,r{+}2]$) con la franja autodetectada
\textsc{judge silent}, la cadena causal E01--E12 con flechas de
decisi\'on (incluida la roja ``advertencia ignorada''
E09$\rightarrow$E10) y un tri\'angulo por post p\'ublico, con
borde rojo si viola. Un panel de \emph{Key Questions} reconfigura
la trenza por tarea del reto con evidencia enlazada.

\textbf{Sism\'ografo.} Cada ronda se punt\'ua
\begin{equation}
\label{eq:anomaly}
A(r) = 0.4\,\Sigma S_r + 1.0\,n^{\text{covert}}_r
     + 3.0\,n^{\text{boundary}}_r + 6.0\,n^{\text{viol}}_r
\end{equation}
contra umbrales pre-crisis $\mu{+}1\sigma$ (alerta temprana) y
$\mu{+}2\sigma$ (alarma), junto al precio \$TTHR y filas de marcas
covert/boundary/violaci\'on por ronda.

\section{La Balanza de Hip\'otesis}

Cada categor\'ia de evidencia es un \emph{peso f\'isico} que cae
en el platillo rojo (\textsc{intencional}) o azul (\textsc{fallo
sist\'emico}) de una balanza SVG animada por fuerzas. El peso
efectivo de la categor\'ia $c$ con $n_c$ mensajes satura:
\begin{equation}
\label{eq:sat}
w_c = b_c\big(1 - e^{-n_c/s_c}\big),
\end{equation}
as\'i el primer acierto cuenta m\'aximo y \emph{el volumen no
ahoga la se\~nal}: una violaci\'on atribuible en canal oficial
($b{=}8$) pesa m\'as que docenas de menciones de gobernanza
($b{=}2$). La Tabla~\ref{tab:categorias} lista las doce
categor\'ias con sus reglas exactas --- mostradas en la interfaz
como tooltips de transparencia (por qu\'e importa, regla, $b_c$,
$n_c$, polo); el clic carga sus mensajes. El t\'ermino
estructural de concentraci\'on codifica que las brechas
concentradas indican dise\~no:
$w_{\text{conc}}=6.5\cdot\sum_{a\in\text{top-2}}v_a/\sum_a v_a$
sobre las violaciones $v_a$ por agente. Las categor\'ias mapean
con multiplicadores con signo a las tres hip\'otesis
(A~deliberada, B~fallo de coordinaci\'on, C~emergente con
n\'ucleo deliberado);
$\text{net}_h=\max(0,\Sigma\text{FOR}-\Sigma\text{AGAINST})$,
$\text{conf}_h=\text{net}_h/\Sigma\text{net}$, cerrando como
\textsc{confirmada} con $\geq$45\% y ventaja $\geq$12 puntos o
\textsc{rechazada} con $\leq$15\%. La inclinaci\'on
$\theta=0.26\tanh((W_{\text{sys}}-W_{\text{int}})/7)$ mantiene
legibles los desbalances extremos; un banner de veredicto la
reformula en lenguaje llano bajo cada filtro. La balanza muestra
el \emph{balance de la evidencia}, nunca una conclusi\'on de la
m\'aquina.

\begin{table}[htb]
\caption{Categor\'ias de evidencia: peso base, saturaci\'on, regla.}
\label{tab:categorias}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{p{1.9cm}ccp{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Categor\'ia} & $b_c$ & $s_c$ & \textbf{Regla de asignaci\'on} \\
\midrule
\multicolumn{4}{l}{\emph{Polo INTENCIONAL}} \\
Filtraci\'on atribuible & 8 & 2 & p\'ublico $\wedge$ violaci\'on $\wedge$ canal oficial \\
Pre-siembra an\'onima & 5 & 2 & an\'onimo $\wedge$ merger $\wedge$ antes del embargo \\
Coordinaci\'on encubierta & 4 & 20 & merger/embargo en \texttt{side\_huddle} \\
Concentraci\'on de brecha & $6.5\times$ & --- & proporci\'on del top-2 de agentes \\
Cl\'uster temporal & 6 & 1 & violaci\'on $\wedge$ ronda de crisis \\
Escalada de canal & 5 & 1 & mismo agente viola v\'ia covert \emph{y} personal/an\'onimo \\
\midrule
\multicolumn{4}{l}{\emph{Polo FALLO SIST\'EMICO}} \\
Prueba de l\'imite & 3 & 8 & p\'ublico $\wedge$ merger/embargo $\wedge$ $\neg$violaci\'on \\
Filtraci\'on sin control & 4 & 6 & violaci\'on $\wedge$ canal no oficial \\
Aclaraci\'on defensiva & 2 & 3 & p\'ublico $\wedge$ compliance $\wedge$ $\neg$violaci\'on \\
Control tard\'io & 3 & fijo & Judge desplegado $\sim$1 semana antes (E04) \\
Advertencia no aplicada & 1.5 & fijo & E09 emitida sin poder coercitivo \\
Refuerzo entre canales & 3 & --- & merger activo en los 3 canales p\'ublicos a la vez \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Respuestas a las Tareas del MC-1}

\textbf{P1 --- Eventos, relaciones, decisiones.} La cadena se lee
en la trenza: el CEO siembra ``strategic developments'' en
privado (17 mayo, E01) $\to$ se activa el canal encubierto
\texttt{side\_huddle} y all\'i se hace el briefing (22 mayo,
E02--E03) $\to$ el Judge se asigna reci\'en tras un faux pas
p\'ublico (30 mayo, E04) $\to$ presi\'on de los expos\'es
SaltWind (31 mayo/4 junio, E05--E06) $\to$ 5 de junio: post
an\'onimo referencia el acuerdo (09:49, E07), escalan las pruebas
de l\'imite (E08), la advertencia de las 15:08 (E09) es ignorada
$\to$ Legal publica en su cuenta personal a las 17:25 (E10),
Redes Sociales amplifica (E11), brecha confirmada antes de las
18:00 (E12). Decisiones clave: activar el canal encubierto,
llevar el briefing all\'i, ignorar E09, publicar.

\textbf{P2 --- Qu\'e dej\'o pasar el post.} (1)~Control tard\'io:
las compuertas aparecen reci\'en el 30 de mayo, con la
coordinaci\'on ya encubierta; (2)~el hueco silencioso: cero
salida de cumplimiento en la ma\~nana cr\'itica, cuando ocurren
las primeras violaciones; (3)~poder solo consultivo: E09 es
dictamen, no bloqueo; (4)~alcance: el control vigilaba la cuenta
oficial mientras la brecha viajaba por canales
personal/an\'onimo --- exactamente donde terminan el d\'ia los
hilos de Legal y Redes Sociales.

\textbf{P3 --- T\'ipico vs.\ brecha.} Dos semanas pre-crisis de
hilos planos en zonas monitoreadas definen la normalidad; el 5 de
junio el hilo de Legal se hunde a trav\'es del per\'imetro:
$D=0.31$, 176 mensajes vs.\ l\'inea base de 90, 12 posts
an\'onimos y \emph{dos canales p\'ublicos nunca antes usados}.
Redes Sociales replica el descenso; los dem\'as agentes quedan en
su l\'inea base, aislando la anomal\'ia en el mismo par que
domina el brokerage.

\textbf{P4 --- Indicadores tempranos.} S\'i: el sism\'ografo
supera $\mu{+}1\sigma$ el 22 de mayo (activaci\'on encubierta) y
el 29 de mayo (casi-incidente p\'ublico) y cruza $\mu{+}2\sigma$
horas antes de la brecha; la pre-siembra an\'onima empieza a las
09:49, ocho horas antes de la confirmaci\'on.

\textbf{P5 --- Desviaciones previas.} 22 de mayo: agentes
s\'enior sacan la conversaci\'on del canal monitoreado (primera
ca\'ida de postura, primeros arcos p\'urpura). 29 de mayo: el
post de @Elena roza el lenguaje de la fusi\'on --- el faux pas
que motiv\'o asignar al Judge. 31 mayo--4 junio: crecen las
aclaraciones con marco de gobernanza --- defendibles en local,
divulgadoras en conjunto.

\textbf{P6 --- Episodios similares.} El patr\'on (alineaci\'on
encubierta $\to$ prueba de l\'imite p\'ublica) se ensaya dos
veces: 22--23 de mayo (cl\'uster encubierto + post adyacente a la
fusi\'on) y 29--30 de mayo (casi-incidente + aclaraciones
defensivas); acotando la ventana a mayo, ambos son visualmente
isomorfos al 5 de junio.

\textbf{P7 --- Por qu\'e no hubo acci\'on.} Las compuertas verdes
se leyeron como \'exito (confianza falsa); cada prueba de
l\'imite era defendible en s\'i misma, as\'i que las alertas por
reglas nunca dispararon; el \'unico escalamiento era consultivo.
El sistema era ciego al \emph{gradiente} --- lo que el puntaje
compuesto hace visible.

\textbf{Veredicto.} La balanza inclina \textsc{intencional} 25.3
vs.\ 14.2: \emph{comportamiento emergente con n\'ucleo
deliberado} --- canales no monitoreados y controles tard\'ios
habilitaron la filtraci\'on; un acto deliberado y atribuible la
complet\'o.

\section{Conclusi\'on}

Tres decisiones fueron determinantes: la escalera ordinal de
postura ($\times 3$ p\'ublico), la betweenness restringida a
aristas privadas y la saturaci\'on exponencial de la evidencia.
Los pesos base son editoriales (visibles, no aprendidos) y el
veredicto es sensible al filtro por dise\~no. AgentFlow no decide
por el analista; hace que su juicio sea \emph{defendible}.

\end{document}
